#+STARTUP: BEAMER
\normalsize
* Lernziele und Struktur dieser Einheit
** Lernziele dieser Vorlesung :B_frame:
   #+BEAMER:\pause
*** Sie arbeiten mit  *Kennlinien*, um das Verhalten *nichtlinearer Bauelemente* zu beschreiben
    #+BEAMER:\pause
*** Sie kennen unterschiedliche *Arten und Funktionsweisen nichtlinearer Bauelemente*
* Vorstellung des heutigen Anwendungsbeispiels

** Wie können wir vermeiden, dass die Kupferwicklung des Motors zu heiß wird?

   #+ATTR_LATEX: :height .4\textheight :options angle=0 :float nil
   #+CAPTION: Auseinandergebauter dreiphasiger Asynchronmotor mit @@latex:$P_{\text{mech,Nenn}}=0,75\text{ kW}$@@, Nenndrehzahl @@latex:$n_N=1420 \text{ }\frac{1}{\text{min.}}$@@ bei der elektrischen Frequenz @@latex:$f=50\text{ Hz}$@@, angeschlossen an @@latex:$230 \text{ V}$@@ Wechselspannung mit Nennstrom @@latex:$I_N=3,4\text{ A}$@@ bzw. an @@latex:$400\text{ V}$@@ Wechselspannung mit Nennstrom @@latex:$I_N=2,0\text{ A}$@@, @@latex: \textcolor{gray}{\href{https://commons.wikimedia.org/w/index.php?curid=4170132}{Bild von Zureks} lizensiert unter \href{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/de/legalcode}{CC BY-SA 3.0}}@@
[[../ge1img/Stator_and_rotor_by_Zureks.JPG]]

** Motorschutz mit Thermistor: Reichen nicht die Sicherungen?

    #+NAME: fig-thermistorschutz
   #+begin_src latex :results raw
   \begin{figure}[h!]
     \centering
   \begin{circuitikz}[scale=.5]
     \draw (0,0) node[label={[label distance=-5pt]above:\footnotesize{L1}}] to[short,-*] ++(2,0) node[label={[label distance=-5pt]above:\footnotesize{$\text{50 Hz 400 V}$}}] to[short,*-] ++(4,0);
     \draw (0,-.7) node[label={[label distance=-5pt]above:\footnotesize{L2}}] to[short,-*] ++(3,0) coordinate (l2) to[short,*-] ++(3,0);
     \draw (0,-1.4) node[label={[label distance=-5pt]above:\footnotesize{L3}}] to[short,-*] ++(4,0) coordinate (l3) to[short,*-] ++(2,0);
     \draw (0,-2.1) node[label={[label distance=-5pt]above:\footnotesize{PE}}] to[short,-*] ++(5,0) coordinate (pe) to[short,*-] ++(1,0); 
     \draw (0,-2.1) to[short,-] ++(0,-6) node[pground]{};
     \draw (2,0) to[short,*-] ++(0,-2.1) to[fuse,l_=\footnotesize{F1},-] ++(0,-2) coordinate (f1);
     \draw (l2) to[short,*-] ++(0,-1.4) to[fuse,-] ++(0,-2) coordinate (f2);
     \draw (l3) to[short,*-] ++(0,-.7) to[fuse,-] ++(0,-2) coordinate (f3);
     \draw (f1) to[nos,l_=\footnotesize{Q1},-] ++(0,-2) coordinate (q1);
     \draw (f2) to[nos,-] ++(0,-2) coordinate (q2);
     \draw (f3) to[nos,-] ++(0,-2) coordinate (q3);
     \draw (q2) to[Telmech=\footnotesize{M},n=motor] ++(0,-2) coordinate (m);
     \draw (q1) to[short,-] (motor.right);
     \draw (q3) to[short,-] (motor.left);
     \draw (pe) to[short,-] ++(0,-6.5) coordinate (pe2) to[short,-] ++(-2,0) to[short,-] (motor.top);
     \draw (pe2) to[short,-] ++(0,0) node[pground]{};
     \draw[dashed] (2.2,-5) to[short,-] (4.2,-5);
   \end{circuitikz}
   \begin{circuitikz}[scale=.5]
     \draw (0,0) node[label={[label distance=-5pt]above:\footnotesize{L}}] to[short,-*] ++(2,0) node[label={[label distance=-5pt]above:\footnotesize{$\text{50Hz 230 V}$}}] to[short,*-] ++(6,0);
     \draw (2,0) to[fuse,l_=\footnotesize{F2},*-*] ++(0,-1.8) coordinate (a);
     \draw (2,-3.6) coordinate (b) to[toggle switch, l^=\footnotesize{S1}] ++(0,1.8);
     \draw (2,-5.4) coordinate (c) to[toggle switch, l^=\footnotesize{S2}] ++(0,1.8);
      \draw (c) to[short,*-] ++(0,-1) coordinate (d);
     \draw (a) to[short,*-] ++(3,0) coordinate (e);
     \draw (e) to[short,-] ++(0,-3.8) coordinate (f);
     \draw (b) to[short,*-] ++(2,0) coordinate (g);
     \draw (g) to[nos, l_=\footnotesize{Q1}] ++(0,-1.8) coordinate (h);
     \draw (h) to[short,-*] (c);
     \draw (g) to[short,*-] ++(3,0) coordinate (i);
     \draw (i) to[nos,l_=\footnotesize{Q1}] ++(0,-1.8) coordinate (j);
     \draw (j) to[lamp,l^=\footnotesize{P1}] ++(0,-2) coordinate (k);
     \draw (k) to[short,-*] ++(0,-3) coordinate (m);
     \draw (m) to[short,*-] ++(1,0);
     \draw (m) to[short,*-*] ++(-5,0) coordinate (n);
     \draw (n) to[short,*-] ++(-2,0) node[label={[label distance=-5pt]above:\footnotesize{N}}];
     \draw (n) to[short,*-] ++(0,.5) coordinate (o);
     \node[draw,minimum width=.5cm, minimum height=.2cm, anchor=south,label={[label distance=-0pt]left:\footnotesize{Q1}}](p) at (o);
     \draw (p.north) to[short,-] ++(0,2) coordinate (o);
     \draw (o) to[short,-] ++(1.5,0) to[short,ncs] ++(0,1) to[short,-] ++(-1.5,0) to[short,-] (d);
     \node[draw,minimum width=1.4cm,minimum height=1.4cm,anchor=south west] at (2.8,-8.5){};
     \draw (2.8,-8.5) to[short,-] ++(2.8,2.8);
     \draw (2.9,-8.5) coordinate (ptc1) to[short,-] ++(0,-0.7) to[thermistor ptc,color=THKoelnRed] ++(2.7,0) to[short,-] ++(0,.7) coordinate (ptc2);
%     \node[draw,minimum width=.4cm,minimum height=.2cm,anchor=south,label={[label distance=-5pt]above:\footnotesize{B1}}](b1) at (4.5,-7);
%     \draw (4.3,-7) to[short,-] ++(.4,.4);
%    \draw (4.3,-8.3) to[amp,box] ++(1,0);
   \end{circuitikz}
   \caption{Thermistor-Motorschutz: automatische Abschaltung bei Übertemperatur mithilfe des Steuerschaltkreises rechts (nach \cite{haberle_tabellenbuch_2018})}\label{fig-thermistorschutz}
   \end{figure}
   #+end_src

** Thermistor-Motorschutz in Worten :B_ignoreheading:
   :PROPERTIES:
   :BEAMER_env: ignoreheading
   :END:

   Abb. \ref{fig-thermistorschutz} zeigt einen elektrischen Motor (mit M bezeichnet), der an das dreiphasige Stromnetz angeschlossen ist. Die drei Phasen sind mit L1, L2 und L3 bezeichnet. Zwischen jeweils zwei Phasen beträgt der Effektivwert der Wechselspannung @@latex:$400\text{ V}$@@, wie im deutschen Niederspannungsnetz üblich. Zwischen den Phasen heißt: zwischen L1 und L2 beträgt der Effektivwert der Wechselspannung @@latex:$400\text{ V}$@@, zwischen L2 und L3 beträgt der Effektivwert der Wechselspannung ebenfalls @@latex:$400\text{ V}$@@ und zwischen L3 und L1 ist der Effektivwert auch @@latex:$400\text{ V}$@@. Die Spannung oszilliert mit der in Europa üblichen Frequenz von @@latex:$50\text{ Hz}$@@. Am Abgang von der Spannungsversorgung befinden sich der Leitungsschutzschalter F1, der alle drei Phasen abschalten kann. Danach kommt ein Schalter Q1 zur Abschaltung der Stromversorgung. Der Schalter wird gesteuert durch den rechts gezeigten Schaltkreis. Hier sieht man auch, dass der Effektivwert der Wechselspannung zwischen einer der Phasen und dem Neutralleiter @@latex:$230\text{ V}$@@ beträgt. Außerdem befinden sich verschiedene Schalter S1 und S2 in diesem Kasten, die dafür sorgen, dass die Lampe leuchtet, wenn die Stromzufuhr angeschlossen ist. @@latex:\textcolor{THKoelnRed}{Rot}@@ markiert findet sich zudem ein @@latex:\textcolor{THKoelnRed}{Thermistor-Widerstand}@@ dort. Die weiteren Symbole B1 und das Dreieck stehen für weitere Aspekte des Steuerschaltkreises, die hier nicht weiter behandelt werden sollen.

   Die Funktion des Schalters Q1 ist es, bei Betätigen der Schalter ein Zu- oder Wegschalten der Spannungsversorgung zu ermöglichen. Außerdem beinhaltet es eine Schmelzsicherung F2, die bei Überstrom eine Abschaltung hervorruft. Der Thermistor dient dazu, dass bei Übertemperatur ebenfalls automatisch eine Abschaltung bzw. ein Verhindern der Einschaltung geschieht. Denn Übertemperatur kann zum einen dazu führen, dass der Motor mechanisch verbogen wird, insbesondere dann, wenn er sich trotzdem noch dreht, zum anderen aber auch bis zur Zerstörung von elektrischen Verbindungen oder auch zum Brand. 

   Im Folgenden werden wir uns eine Reihe von nichtlinearen Bauelementen ansehen und deren mögliche Beteiligung am Motorschutz überprüfen. Insbesondere soll eine automatische Übertemperatur-Abschaltung erfolgen. Warum dazu der Thermistor gut geeignet ist, werden Sie am Ende des Kapitels feststellen und ebenso andere nichtlineare Bauelemente und ihre Eigenschaften bewerten können.

   Das Ziel dieses Kapitel ist es nicht, dass Sie alle möglichen Schutzelemente korrekt auslegen können. Dafür bräuchten wir eine separate Vorlesung, die auf den Grundlagen der Elektrotechnik aufbaut. Was Sie nachher können sollten, ist, dass Sie die *wichtigsten Schutzelemente* kennen und *deren Grundfunktion verstehen*. So können Sie später im Beruf z. B. Ihren zukünftigen Mitarbeiter oder Kollegen (der Elektroingenieur sein könnte) fragen, welchen Leitungsschutz er eingeplant hat. Stellt sich z. B. heraus, dass er für einen Motor mit @@latex:$500 \text{ W}$@@ (d.h. bei @@latex:$230 \text{ V}$@@ einem Strom von @@latex:$2,2\text{ A}$@@) einen Leitungsschutzschalter mit @@latex:$32 \text{ A}$@@ Bemessungsstrom herausgesucht hat: Dann besteht Brandgefahr, denn der kleine Motor hält sicher keine @@latex:$32 \text{ A}$@@ aus. Sie könnten Ihren Kollegen daher bitten, einen kleineren Leitungsschutzschalter (d.h. mit einem geringeren Bemessungsstrom) auszuwählen. Sie sollen also hiermit befähigt werden, gute Fragen zu stellen. 

** Wie wir das Problem lösen werden
*** Schaltgeräte überprüfen           :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .5
    :END:
   - *Schalter* überprüfen
     #+BEAMER:\pause
   - *Leitungsschutzschalter und Sicherungen*: was schützen diese?
     #+BEAMER:\pause
   - Optionen für nichtlineare Widerstände prüfen
     - *Metallwiderstände*
     - *Varistor*
     - *NTC*
     - *PTC*
   #+BEAMER:\pause
*** Kennlinien-Verrechnung                                         :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .5
    :END:
   #+BEAMER:\pause
   - *Kennlinien* verrechnen:
     - @@latex:$I$-$U$-@@Kennlinie, @@latex:$U$-$I$-@@Kennlinie
     - *differenzieller Widerstand*
     - *Kennlinien addieren*

* Schalter
** Könnte man den Motor nicht einfach abschalten?
*** Schalter aus Hausinstallation :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .5
    :END:

    #+BEAMER:\pause
    #+NAME: fig-switchpic1
    #+ATTR_LATEX: :width .6\textwidth :height \textheight :options angle=0,trim={34cm 11cm 20cm 10cm},clip,keepaspectratio :float nil
   #+CAPTION: z. B. in Hausinstallation 
   [[/home/franzi/Bilder/ETimAlltag/IMG_20190412_094308.jpg]]

*** Not-Aus mit Schloss :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .5
    :END:

    #+BEAMER:\pause
    #+NAME: fig-switchpic2
    #+ATTR_LATEX: :width .6\textwidth :height \textheight :options angle=0,trim={30cm 25cm 50cm 27cm},clip,keepaspectratio :float nil
    #+CAPTION: z. B. im Labor 
    [[/home/franzi/Bilder/ETimAlltag/IMG_20190412_094016.jpg]]

** Ideale und reale Schalter
*** Idealer Schalter                                               :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .5
    :END:
    #+NAME: fig-schaltersymbole
   #+begin_src latex :results raw
   \begin{figure}[h!]
     \centering
   \begin{circuitikz}
     \draw (0,0) to[nos,l=S,o-o] (2,0);
   \end{circuitikz}
   \caption{Symbol für einen idealen Schalter}\label{fig-schaltersymbole}
   \end{figure}
   #+end_src

   #+BEAMER:\pause

   - \small *offen*: Stromkreis getrennt, Widerstand \to \infty
   #+BEAMER:\pause
   - \small *geschlossen*: Stromkreis geschlossen, Widerstand \to 0
   #+BEAMER:\pause
   - \small *Übergangszeit = Schaltzeit*: 0
\normalsize

*** Verhalten realer Schalter \cite{nerreter_grundlagen_2011}        :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .5
    :END:

    #+BEAMER:\pause
    #+NAME: fig-realeschalter
   #+begin_src latex :results raw
   \begin{figure}[h!]
     \centering
   \begin{circuitikz}
     \draw (0,0) to[switch,l=$\color{black}{t=0}$,o-o] (2,0);
   \end{circuitikz}
   \begin{circuitikz}
     \draw (0,0) to[ncs,l=$\color{black}{t=0}$,o-o] (2,0);
   \end{circuitikz}
   \caption{Links: Schließer, Rechts: Öffner}\label{fig-realeschalter}
   \end{figure}
   #+end_src


    #+BEAMER:\pause
    - \small *geöffneter Zustand* @@latex:$R_{\text{open}}$@@
    #+BEAMER:\pause
    - \small *geschlossener Zustand* @@latex:$R_{\text{close}}$@@
    #+BEAMER:\pause
    - \small Übergangszeit (Schaltzeit) zwischen @@latex:$R_{\text{open}}$@@ und @@latex:$R_{\text{close}}$@@ > 0
    #+BEAMER:\pause
    - \small in dieser Vorlesung: *ideale Schalter*
\normalsize
** Anforderungen an Schalter für den Motorschutz
    - *automatisierte Auslösung* - dass ein Mensch aufpasst, ist nicht praktikabel als Schutz gegen Übertemperatur
    #+BEAMER:\pause
    - *sichere Trennung im Aus-Zustand*: *Lichtbogen rasch abschalten*, sonst: Brandgefahr, da keine Trennung des Stromkreises
    #+BEAMER:\pause
        
    [[https://www.youtube.com/watch?v=Zgr37CZGbOs][Erklärvideo Lichtbogen TU Ilmenau]]

    #+BEAMER:\pause

    Wie geht die automatisierte Auslösung?

** Schalter in Worten :B_ignoreheading:
   :PROPERTIES:
   :BEAMER_env: ignoreheading
   :END:

   In Schaltplänen verwendet man das in Abb. \ref{fig-schaltersymbole} und Abb. \ref{fig-realeschalter} dargestellte Symbol, um darzustellen, dass der Stromkreis an dieser Stelle unterbrochen werden kann oder unterbrochen wird. Dass kurzzeitig ein *Lichtbogen* (/arc/) auftreten kann, wird für das elektrische Verhalten der Schaltung dann vernachlässigt. Bei realen Schaltern sieht man jedoch, wie im Erklärvideo gezeigt, dass immer (kurzzeitig) ein Lichtbogen auftritt. Die Schalter sind so gebaut, dass dieser Lichtbogen rasch erlischt und dadurch keine Brandgefährdung und auch keine Personengefährdung entstehen kann. Im Wechselspannungsbetrieb ist das Abschalten der Lichtbögen einfacher, weil der Lichtbogen beim Nulldurchgang erlischt. Allerdings können bei einigen Schalterarten, z. B. bei sog. Schützen die Kontakte durch den Lichtbogen miteinander verschweißen. Da so keine sichere Trennung mehr möglich ist, muss man zusätzliche redundante weitere Schalter einbauen, damit sie auch in einem Not-Aus-Kreis eingesetzt werden können. Gleichspannungs-Leistungsschalter müssen bei gleicher Abschaltleistung mit erheblich höherem Aufwand aufgebaut werden \cite{hering_elektrotechnik_2018}. 

   Man könnte also tatsächlich den dreiphasigen Motor aus Abb. \ref{fig-thermistorschutz} mit drei einfachen Schaltern abschalten, einen für jede Phase. Oder man könnte auch einen gemeinsamen Schalter, der alle drei Phasen trennt verwenden. Jedoch ist das natürlich nicht praktikabel, denn dann müsste das jemand manuell machen, wenn er merkt, dass der Motor überhitzt. Und woran soll man das merken, wenn man nicht die Innentemperatur des Motors kennt? Außerdem sind Menschen in dieser Hinsicht nicht zuverlässig, da immer wieder unaufmerksam. Daher sind für sicherheitsrelevante Aspekte automatische Abschaltvorrichtungen Vorschrift. 

   Wir haben also gerade gesehen, warum ein manueller Schalter, wie wir ihn z. B. für die Raumbeleuchtung verwenden (Abb. [[fig-switchpic1]]) nicht als Motorschutzschalter eingesetzt werden kann. 

   Auch ein *Not-Aus* (/emergency stop/) ist nicht geeignet, da er ebenfalls manuell bedient wird. Der in Abb. [[fig-switchpic2]] dargestellte Not-Aus-Schalter hat neben seiner charakteristischen Form und Farbe ein Schlüsselschloss: Wie Sie im Praktikum gesehen haben oder noch sehen werden, sind solche Schalter in Laborumgebungen zu finden. Sie sollen für alle dort Arbeitenden leicht zugänglich sein, damit im Falle einer Gefährdung rasch abgeschaltet werden kann. Viele Menschen verdanken solchen Schaltern wenn nicht ihr Leben, dann doch das Noch-Vorhandensein ihrer Hand (z. B. an einer Fräsmaschine, oder an einer Bohrmaschine). So ein Not-Aus-Schalter trennt auch immer die angeschlossenen Stromkreise. Das sind in den meisten Umgebungen alle außer der Notbeleuchtung. Das bedeutet, dass es ziemlich unkollegial ist, diesen Schalter aus Spaß zu betätigen und z. B. damit dafür zu sorgen, dass alle mühsam erarbeiteten noch nicht gespeicherten (Mess-)Daten auf den angeschlossenen Rechnern verloren gehen oder dafür, dass Produktionsanlagen zum Stillstand kommen. Im Falle eines Stromunfalles, wenn jemand die spannungsführenden Teile nicht mehr loslassen kann, ist jedoch der Not-Aus-Schalter der erste Schritt - _bevor_ Sie denjenigen anfassen (und selbst mit in den Stromkreis aufgenommen werden). Das Schloss dient dazu, dass man den Not-Aus nur mit dem Schlüssel wieder entsperren kann. So ist es viel wahrscheinlicher, dass zuerst überprüft wird, ob die Gefahr gebannt ist, bevor der Schalter mit dem Schlüssel wieder entsperrt wird. Erst dann lässt sich die elektrische Energieversorgung wieder zuschalten.

   Im Falle des Motors aus Abb. \ref{fig-thermistorschutz} ist kein Not-Aus-Schalter in der Abbildung integriert. Dieser ist auf jeden Fall vorschriftsmäßig im Umfeld eines Motors in der Gebäudetechnik integriert und vorhanden, schützt jedoch auch nicht vor Übertemperatur. 

* Überstromschutzeinrichtungen: Leitungsschutzschalter und Sicherungen
** Beispiele für Leitungsschutzschalter
*** Schaltsymbol und Beispiel kleiner Leitungsschutzschalter       :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .5
    :END:
    #+NAME: fig-fusesymbol
   #+begin_src latex :results raw
   \begin{figure}[h!]
     \centering
   \begin{circuitikz}
     \draw (0,0) to[fuse,l=F,-] (1.5,0);
   \end{circuitikz}
       \includesvg[width=2.5cm]{/home/franzi/Bilder/wikimedia/Symbol_Line_protection_switch.svg}
   \caption{Symbol für eine Schmelzsicherung (links) und einen Leitungsschutzschalter (rechts)}\label{fig-thermistorschutz}
   \end{figure}
   #+end_src

   #+BEAMER:\pause

    #+NAME: fig-fusepic
    #+ATTR_LATEX: :width .5\textwidth :height \textheight :options angle=90,trim={48cm 40cm 59cm 13cm},clip,keepaspectratio :float nil
    #+CAPTION: Durchgebrannte Feinsicherung aus einem Multimeter
   [[/home/franzi/Bilder/ETimAlltag/IMG_20180419_121944.jpg]]

#+BEAMER:\pause

*** Leitungsschutzschalter aus der Gebäudetechnik :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .5
    :END:
    #+NAME:fig-fusepic2
    #+ATTR_LATEX: :width .5\textwidth :height \textheight :options angle=0,trim={10cm 20cm 0cm 30cm},clip,keepaspectratio :float nil
   #+CAPTION: Sicherungsautomat (Leitungsschutzschalter) aus der Gebäudetechnik: links drei einzelne Automaten, rechts: ein Automat für drei Phasen gemeinsam  
   [[/home/franzi/Bilder/ETimAlltag/IMG_20190412_094127.jpg]]


** Wozu dienen Sicherungen und Leitungsschutzschalter?
    - bei Überstrom: Sicherung trennt den Stromkreis durch Durchbrennen eines Drahtes (nicht reversibel \to Austausch notwendig), LS-Schalter durch Verbiegen eines Bimetalls (reversibel)
    #+BEAMER:\pause
    - für bestimmte Anwendungen zusätzliche Lichtbogenlöschung integriert
    #+BEAMER:\pause
    - automatisierte Auslösung bei hohem Überstrom (rasch) bzw. bei geringem Überstrom (langsamer)
    #+BEAMER:\pause
    - Beispiel für Auslösecharakteristik in Übungsaufgabe im Skript (Abb. \ref{fig-schmelzsicherung} in Kap. 0)
    #+BEAMER:\pause
    - Hauptaufgabe: *Schutz der Leitung* vor Über-*Strom*
** Leitungsschutzschalter in Worten :B_ignoreheading:
   :PROPERTIES:
   :BEAMER_env: ignoreheading
   :END:
   
   *Überstromschutzeinrichtungen* (/over current protection devices/) dienen dazu, eine Leitung zu schützen. Wie wir in Abb. \ref{fig-widerstandswaerme} gesehen haben, führt Stromfluss in einer Leitung zur Erwärmung. In einem gewissen Rahmen ist das tolerierbar. Übersteigt jedoch der Strom einen bestimmten Wert, dann wird die Temperatur so hoch, dass sich mechanische Teile (z. B. feststehende Leiterbahnen oder Stromschienen) verbiegen oder dass die Isolierung Schaden nimmt. Eine beschädigte elektrische Isolierung bedeutet, dass Personen- und oder Sachgefährdung besteht, da an dieser Stelle ein unerwünschter Kurzschluss eines Schaltkreises wahrscheinlicher wird. Außerdem können bei hohen Überströmen die Isolierung oder benachbarte Teile in Brand geraten und einen Elektrobrand verursachen. Richtig ausgewählte Überstromschutzeinrichtungen verhindern dies. Sie finden weitere Informationen zu den aktuellen Vorschriften für die Auswahl von Schmelzsicherungen und Leitungsschutzschaltern in der jeweils gültigen Version der Norm VDE 0641-1.

   *Schmelzsicherungen* (/fuse/) trennen den Stromkreis durch Abschmelzen eines Leitungsteils. Beispiele hierfür sind die Feinsicherungen in Kleingeräten, wie in Abb. \ref{fig-fusepic} dargestellt. Ein anderes aktuelles Beispiel für so eine Technik: Tesla (der Elektrofahrzeughersteller) verbindet seine Batteriezellen mit Drähten: Diese tragen den normalen Strom. Wenn der Strom zu hoch wird, schmelzen die Drähte durch und die Batteriezellen werden so vor Überstrom geschützt. 

   In vielen Umgebungen werden sogenannte Sicherungsautomaten oder auch *Leitungsschutzschalter* (/miniature circuit breaker/, kurz: LS-Schalter, /MCB/) verwendet. Diese sind reversibel schaltbar: Einerseits können sie manuell betätigt werden (Schalter umlegen). Andererseits lösen sie bei Überströmen aus. In deutschen Haushalten sind typischerweise 16 Ampere pro Phase abgesichert. D.h., wenn Sie an der einen Phase die aufheizende Waschmaschine mit 10 A und weitere Verbraucher mit zusammen 7 A anschalten, dann schaltet der Leitungsschutzschalter nach der in der Norm vorgeschriebenen Zeit automatisch ab, um eine Übererwärmung der elektrischen Leiter zu verhindern. Als Personenschutz reicht das nicht aus, denn wenn über 16 A durch einen Menschen fließen, dann sind die inneren Verbrennungen so stark, wie wir im zweiten Kapitel gesehen haben, dass der Mensch daran stirbt. Außerdem sind die gefährlichen Ströme so gering, dass so ein LS-Schalter nicht abschaltet, wenn eine Person an einer offenen Leitung festhängt.

   Für den Motor sind also, wie in Abb. \ref{fig-thermistorschutz} dargestellt, auf jeder Phase Leitungsschutzschalter vorgesehen. Auch der Hilfsstromkreis besitzt einen Leitungsschutzschalter, um die darin verbauten Leitungen und Geräte zu schützen. Bei Übertemperatur des Motors schaltet der Leitungsschutzschalter jedoch nicht automatisch ab. Dafür brauchen wir noch eine andere Lösung.

** Kontrollfrage Leitungsschutzschalter
   Ein Leitungsschutzschalter schützt vor: 
   - überhöhten Strömen
   - überhöhten Temperaturen
   - überhöhten Spannungen
* Nichtlineare Widerstände 
** Wiederholung: Geometrieformel

    #+NAME: fig-geometriestromfluss
   #+begin_src latex :results raw
   \begin{figure}[h!]
     \centering
   \begin{tikzpicture}
     \draw[->,draw=OwlBlue] (-2,0) node[label=left:${R=\frac{1}{\kappa}\cdot\frac{l}{A}}$] -- ++(2,0) node[label=above:${\color{OwlBlue}{I}}$,midway]; 
     \draw[fill=THKoelnOrange] (0,-1) rectangle (.1,1);
     \draw[fill=THKoelnOrange!30,xshift=.1cm] (0,-1) rectangle (3,1);
     \draw[fill=THKoelnOrange,xshift=3.1cm] (0,-1) rectangle (.1,1);
     \draw[->,draw=OwlBlue] (3.2,0)  --++(2,0) node[label=above:${\color{OwlBlue}{I}}$,midway];
     \draw[->,draw=THKoelnOrange] (0.1,.9) --++(3,0);
     \draw[->,draw=THKoelnOrange] (0.1,.6) --++(3,0);
     \draw[->,draw=THKoelnOrange] (0.1,.3) --++(3,0);
     \draw[->,draw=THKoelnOrange] (0.1,0) --++(3,0);
     \draw[->,draw=THKoelnOrange] (0.1,-.3) --++(3,0);
     \draw[->,draw=THKoelnOrange] (0.1,-.6) --++(3,0);
     \draw[->,draw=THKoelnOrange] (0.1,-.9) --++(3,0);
   \end{tikzpicture}
   \caption{Ideal ankontaktierter elektrischer Widerstand}\label{fig-geometriestromfluss}
   \end{figure}
   #+end_src

   #+BEAMER:\pause

    #+NAME: fig-geometriestromflussrealistischer
   #+begin_src latex :results raw
   \begin{figure}[h!]
     \centering
   \begin{tikzpicture}
     \draw[->,draw=OwlBlue] (-2,0) -- ++(2,0) node[label=above:${\color{OwlBlue}{I}}$,midway]; 
     \draw[fill=THKoelnOrange,yshift=.45cm] (0,-1) rectangle (.1,.1);
     \draw[fill=THKoelnOrange!30,xshift=.1cm] (0,-1) rectangle (3,1);
     \draw[fill=THKoelnOrange,xshift=3.1cm,yshift=.45cm] (0,-1) rectangle (.1,.1);
     \draw[->,draw=OwlBlue] (3.2,0)  --++(2,0) node[label=above:${\color{OwlBlue}{I}}$,midway];
     \draw[->,draw=THKoelnOrange] (0.1,0) .. controls (1.6,1) .. (3.1,0);
     \draw[->,draw=THKoelnOrange] (0.1,0) .. controls (1.6,.7) .. (3.1,0);
     \draw[->,draw=THKoelnOrange] (0.1,0) .. controls (1.6,.4) .. (3.1,0);
     \draw[->,draw=THKoelnOrange] (0.1,0) .. controls (1.6,0) .. (3.1,0);
     \draw[->,draw=THKoelnOrange] (0.1,0) .. controls (1.6,-.4) .. (3.1,0);
     \draw[->,draw=THKoelnOrange] (0.1,0) .. controls (1.6,-.7) .. (3.1,0);
     \draw[->,draw=THKoelnOrange] (0.1,0) .. controls (1.6,-1) .. (3.1,0);
   \end{tikzpicture}
   \caption{Häufige Realisierung elektrischer Widerstände: kleine Kontaktflächen $\rightarrow$ Strom nutzt nicht gesamte Querschnittsfläche $A$ $\rightarrow$ höherer Widerstand}\label{fig-geometriestromflussrealistischer}
   \end{figure}
   #+end_src

** Kontrollfrage: Materialien für Widerstände

   Welche Materialien für Widerstände kennen Sie?

   #+BEAMER:\pause

   - Metalloxide
   - Silizium (und andere Halbleiter)
   - Kohle
   - Konstantan
   - Wolfram
   - Platin
   - Wasser (Salzwasser)
   - und viele mehr

** Ausführung

   #+BEAMER:\pause
   - massive Widerstände
     - Kohle
     - relativ unpräzise @@latex:$\pm20\%$@@
   #+BEAMER:\pause
   - Dünnschicht-Widerstände bzw. Metallfilmwiderstände
     - verschiedene Metalllegierungen
     - dünne Schicht, z. T. nur aufgedampft
     - Präzise bis zu @@latex:$\pm 1\%$@@

* Bauformen von realen Widerständen
** Drahtwiderstände

   #+ATTR_LATEX: :height \textheight :width .33\textwidth :options angle=0,keepaspectratio :float nil
   #+CAPTION: Drahtwiderstände (gewickelte Widerstände), bestehend aus einer Drahtwicklung auf Keramikgrundkörper, durch Zementierung geschützte Wicklung, @@latex: \textcolor{gray}{\href{https://commons.wikimedia.org/w/index.php?curid=1299635}{Bild von MichaelFrey} lizensiert unter \href{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.0/de/legalcode}{CC BY-SA 2.0}}@@
   [[../ge1img/Drahtwiderstand_MFrey_001.JPG]]

** Bedrahtete Widerstände

   #+ATTR_LATEX: :height \textheight :width .33\textwidth :options angle=0,keepaspectratio :float nil
   #+CAPTION: Bedrahtete elektrische Widerstände, @@latex: \textcolor{gray}{\href{https://commons.wikimedia.org/w/index.php?curid=456666}{Bild von Afrank99} lizensiert unter \href{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/2.5/legalcode}{CC BY-SA 2.5}}@@
   [[../ge1img/3_Resistors.jpg]]

** SMD-Widerstände

   #+ATTR_LATEX: :height \textheight :width .33\textwidth :options angle=0,keepaspectratio :float nil
   #+CAPTION: SMD-Widerstände (/surface mount device/), @@latex: \textcolor{gray}{\href{https://commons.wikimedia.org/w/index.php?curid=199075}{Bild von Haragayato} lizensiert unter \href{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/legalcode}{CC BY-SA 3.0}}@@
   [[../ge1img/Register3.jpg]]

** Gedruckte Widerstände

   - gedruckte Widerstände:
     - mit Siebdruck-Paste auf Leiterplatten
     - oder auf Keramikleiterplatten (vor dem Brennen der Keramik aufgebracht)
   - in Mikrochips (aufgedampft, dotiert, etc.)

** Lithografische Integration von Widerständen in Leiterplatten oder auf Halbleitern (Mikrochips)

    #+NAME: fig-lithografie
   #+begin_src latex :results raw
   \begin{figure}[h!]
     \centering
   \begin{tikzpicture}
     \draw[fill=OwlGreen] (0,0) node[label=below:\small{Leiterplatte}] rectangle (2,.2);
     \draw[fill=THKoelnRed,yshift=.2cm] (0,0) node[label=left:\small{Widerstandsschicht}] rectangle (2,.1);
     \draw[fill=THKoelnOrange,yshift=.3cm] (0,0) node[label=above:\small{Kupferschicht}] rectangle (2,.1);
   \end{tikzpicture}
   \begin{tikzpicture}
     \draw[fill=OwlGreen] (0,0) node[label=below:\small{1. Ätzschritt}] rectangle (2,.2);
     \draw[fill=THKoelnRed,yshift=.2cm,xshift=.2cm] (0,0) rectangle (.5,.1);
     \draw[fill=THKoelnOrange,yshift=.3cm,xshift=.2cm] (0,0) rectangle (.5,.1);
     \draw[fill=THKoelnRed,yshift=.2cm,xshift=1.2cm] (0,0) rectangle (.5,.1);
     \draw[fill=THKoelnOrange,yshift=.3cm,xshift=1.2cm] (0,0) rectangle (.5,.1);
   \end{tikzpicture}
   \begin{tikzpicture}
     \draw[fill=OwlGreen] (0,0) node[label=below:\small{2. Ätzschritt}] rectangle (2,.2);
     \draw[fill=THKoelnRed,yshift=.2cm,xshift=.2cm] (0,0) rectangle (.5,.1);
     \draw[fill=THKoelnOrange,yshift=.3cm,xshift=.2cm] (0,0) rectangle (.1,.1);
     \draw[fill=THKoelnOrange,yshift=.3cm,xshift=.6cm] (0,0) rectangle (.1,.1);
     \draw[fill=THKoelnRed,yshift=.2cm,xshift=1.2cm] (0,0) rectangle (.5,.1);
     \draw[fill=THKoelnOrange,yshift=.3cm,xshift=1.2cm] (0,0) rectangle (.1,.1);     
     \draw[fill=THKoelnOrange,yshift=.3cm,xshift=1.6cm] (0,0) rectangle (.1,.1);
   \end{tikzpicture}
   \caption{Integration von Widerständen in Leiterplatten (Prinzipdarstellung)}\label{fig-lithografie}
   \end{figure}
   #+end_src
   
   #+BEAMER:\pause

   Beispiel: [[https://ohmega.com/wp-content/uploads/Ohmega-Resistors-for-PWBs-Recent-Development-in-Lead-Free-a.pdf][Online-Dokument Folie 3 zeigt gedruckte Widerstände]]

* Nichtlineares Verhalten von Widerständen
** Kontrollfrage: Von welchem physikalischen Größen kann der Widerstand abhängen?

   (andersherum: welche Sensoren kennen Sie, deren Ausgangssignal der elektrische Widerstand ist?)

   #+BEAMER:\pause

   - Spannung: Varistor
   - Temperatur: Thermistor
   - (Luft-)Feuchtigkeit
   - Frequenz des Stroms \to Skin-Effekt
   - Magnetfeld: z. B. Leseköpfe in magnetischen Festplatten (nicht SSD)
   - Licht: z. B. Photowiderstand
   - mechanischer Druck: z. B. Dehnungsmessstreifen

** Temperaturabhängige Metallwiderstände
*** Kennlinie von Kupferwiderstand :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .5
    :END:
    #+name: fig-Cuhot
#+begin_src python :results file :session :var matplot_lib_filename=(org-babel-temp-file "figure" ".png"),fontsize=fs :exports results
import matplotlib.pyplot as plt
import numpy as np
plt.style.use('classic')

#plt.rcParams.update({'font.size':fontsize})
#rcParams.update({'figure.autolayout': True})

Theta=np.linspace(-20,120,1000)
alpha=3.9e-3
kappa20=56
A=.1
l=100
R20=l/(A*kappa20)
Theta20=20
R=R20*(1+alpha*(Theta-Theta20))

plt.figure(figsize=(8,3))
plt.plot(Theta,R)
plt.xlabel('Temperatur  [$^\circ$C]')
plt.ylabel('Widerstand $R$ [$\Omega$]')
plt.grid()

plt.tight_layout()
plt.savefig(matplot_lib_filename)
matplot_lib_filename
#+end_src

#+CAPTION: Widerstand von @@latex:$100\text{ m}$@@ Kupferwicklung mit @@latex:$0,1\text{ mm}²$@@ Durchmesser
#+LABEL: fig-Cuhot
#+ATTR_LATEX: :width \textwidth :height \textheight :options angle=0,keepaspectratio :float nil
#+RESULTS: fig-Cuhot
[[file:/tmp/babel-16022SKI/figure16022Qav.png]]

   #+BEAMER:\pause
   @@latex:$R(\vartheta)=R_{20} \cdot[1+\alpha_{20} \cdot (\vartheta-20^\circ \text{C})]$@@

   #+BEAMER:\pause
   @@latex:$R_{20}=\frac{1}{\kappa_{20}}\cdot\frac{l}{A}$@@

*** Bewertung :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .5
    :END:

    #+BEAMER:\pause
    - \small gleicher Effekt bei Gleichstrom und Wechselstrom
    #+BEAMER:\pause
    - \small kein deutlicher Effekt bei Erreichen der Übertemperatur, z. B. @@latex:$R(100^\circ \text{C})=23,4\text{ }\Omega$@@ und @@latex:$R(0^\circ \text{C})=16,5\text{ }\Omega=70\% R(100^\circ \text{C})$@@
    #+BEAMER:\pause
    - \small statt einfacher Steuerschaltung Rechnerauswertung nötig\normalsize
** Temperaturabhängige Metallwiderstände in Worten          :B_ignoreheading:
   :PROPERTIES:
   :BEAMER_env: ignoreheading
   :END:

   Hierzu können Sie die Grundlagen auch in Kapitel 3 dieses Skripts finden.
** Temperaturkoeffizienten von Metallwiderständen

   siehe Kapitel 3 im Skript
** Typische Kontaktmaterialien
   Halbleitertechnik:
   - Gold
   - Aluminium
   - Chrom (als Haftschicht)
   Steckkontakte:
   - Chrom
   - Gold (oberste Schicht)
   - Silber
   - Kupfer, Bronze, Messing
   - Zinn

** Wahl des Materials für Schaltkontakte
   - Oxidation vermeiden
     - Edelmetalle (korrosionsfest)
     - Vakuum, Schutzgas, Öl (kein Sauerstoff)
   - Kontaktabbrand vermeiden
     - hoher Schmelzpunkt bei hohen Leistungen (Wolfram)
   - Übergangswiderstände niedrig wählen
     - gute Leitfähigkeit (Kupfer, Silber)
   - nicht zum Verschweißen neigen
     - früher üblich: Cadmium (jetzt wegen Giftigkeit verboten)

** Kenndaten von Schaltkontakten

   - maximale Schaltspannung
   - Schaltleistung
   - thermischer Dauerstrom
   - maximaler Einschalt- bzw. Ausschaltstrom an einer bestimmten Last

** Physikalische Begründung für die Temperaturabhängigkeit von Metallwiderständen

   #+BEAMER:\pause
   - Atome schwingen im Metall entsprechend ihrer Temperatur
     - wenig Schwingung bei niedriger Temperatur
     - mehr Schwingung bei höherer Temperatur
       #+BEAMER:\pause
   - Elektronen bewegen sich durch das Metall
     - leichter, wenn die Atome weniger schwingen und sie weniger in der Bewegung stören
     - schwerer, wenn die Atome viel schwingen und die Elektronen immer wieder stören
       #+BEAMER:\pause
   - Widerstand: Maß für die Beweglichkeit der Elektronen
     - Beweglichkeit besser bei weniger Störung \to geringerer Widerstand bei niedriger Temperatur
     - .. schlechter bei mehr Störungen \to höherer Widerstand bei höherer Temperatur

** NTC (negative temperature coefficient): Halbleiterwiderstände
*** Kennlinie und Schaltzeichen :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .5
    :END:
    #+BEAMER:\pause
    #+name: fig-ntc
#+begin_src python :results file :session :var matplot_lib_filename=(org-babel-temp-file "figure" ".png"),fontsize=fs :exports results
import matplotlib.pyplot as plt
import numpy as np
plt.style.use('classic')

#plt.rcParams.update({'font.size':fontsize})
#rcParams.update({'figure.autolayout': True})

Theta=np.linspace(-20,120,10000)
R0=20
Eg=.66*1.602e-19
k=1.38e-23
T=Theta+273.15
R=R0*np.exp(Eg/(2*k*T))

plt.figure(figsize=(7,3))
plt.plot(Theta,R)
#plt.title(R0*np.exp(Eg/(2*k*373.15)))
plt.xlabel('Temperatur [$^\circ$C]')
plt.ylabel('Widerstand $R$ [$\Omega$]')
#plt.ylim(-2,2)
plt.grid()

plt.tight_layout()
plt.savefig(matplot_lib_filename)
matplot_lib_filename
#+end_src

#+CAPTION: Kennlinie eines Germanium-NTC-Widerstands nach Werten aus \cite{hering_elektrotechnik_2018}
#+LABEL: fig-ntc
#+ATTR_LATEX: :width \textwidth :height \textheight :options angle=0,keepaspectratio :float nil
#+RESULTS: fig-ntc
[[file:/tmp/babel-28234tSQ/figure28234aqR.png]]
#+BEAMER:\pause

    #+NAME: fig-ntcsymbol
   #+begin_src latex :results raw
   \begin{figure}[h!]
     \centering
   \begin{circuitikz}
     \draw (0,0) to[thermistor ntc,o-o] ++(2.5,0);
%     \draw[color=OwlGreen] (2.5,-0.5) to[open,v^=$\color{OwlGreen}{U_R<0}$,color=OwlGreen] ++(-2.5,0);
   \end{circuitikz}
   \caption{Schaltsymbol für einen NTC-Widerstand}\label{fig-ntcsymbol}
   \end{figure}
   #+end_src

*** Beschreibung und Bewertung :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .5
    :END:
    #+BEAMER:\pause
    - \small aus Halbleitermaterial, z. B. Germanium, oder auch Nickeloxid (NiO)
    #+BEAMER:\pause
    - \small Widerstand nimmt mit der Temperatur ab \to *Heißleiter*
    #+BEAMER:\pause
    - \small *NTC-Widerstand* (/negative temperature coefficient/)
    #+BEAMER:\pause
    - \small Anwendung: z. B. zur Vermeidung hoher Einschaltströme
      \normalsize
** NTC in Worten :B_ignoreheading:
   :PROPERTIES:
   :BEAMER_env: ignoreheading
   :END:

   Ein *NTC-Widerstand* (/negative temperature coefficient/) hat bei niedriger Temperatur einen hohen Widerstand @@latex:$R$@@. Er fällt stark ab mit zunehmender Temperatur, wie in Abb. [[fig-ntc]] dargestellt: Bei @@latex:$0^\circ \text{C}$@@ hat dieser Germanium NTC einen Widerstand von @@latex:$R_0 \approx 24,7\text{ M}\Omega$@@. Bei @@latex:$100^\circ \text{C}$@@ liegt der Widerstand nur noch bei @@latex:$R_{100} \approx 575\text{ k}\Omega$@@, ein Unterschied um den Faktor 43. 

   NTC-Widerstände werden aus Germanium, aber auch aus Nickeloxid (NiO), Kobaltoxid (CoO) oder Mischoxiden wie z. B. Zn_2TiO_4 oder MgCr_2O_4 \cite{hering_elektrotechnik_2018}\cite{nerreter_grundlagen_2011}. 

   Das Verhalten eines NTC-Widerstands lässt sich mit Formel [[eq-ntc]] beschreiben\cite{co_ntc/ptc_2018}:

   #+name:eq-ntc
   \begin{equation}
   R=R_0 \cdot e^{B\cdot(\frac{1}{T}-\frac{1}{T_0})}
   \end{equation}

   Hier ist @@latex:$R$@@ der Widerstand des NTC bei der Temperatur @@latex:$T$@@ in Kelvin (absolute Temperatur) und @@latex:$R_0$@@ der Widerstand des NTC bei der Temperatur @@latex:$T_0$@@ in Kelvin. @@latex:$B$@@ ist eine bauteilspezifische Konstante in der Einheit Kelvin. Typische Werte für @@latex:$B$@@ liegen bei @@latex:$3000..4500\text{ K}$@@ \cite{co_ntc/ptc_2018}. Als Widerstandswerte bei @@latex:$\vartheta=25^\circ \text{C}$@@ gibt es Bauteile mit z. B. @@latex:$R_0=10\text{ k}\Omega, 47\text{ k}\Omega, .. 470\text{ k}\Omega$@@. 

   Eine typische Anwendung eines NTCs besteht darin, die *Eigenerwärmung* bei Stromdurchfluss zu nutzen, um hohe Einschaltströme zu vermeiden: Solange ein Motor noch kalt ist, hat der NTC einen hohen Widerstand. Durch diesen hohen Widerstand fließt bei der angelegten Spannung ein verhältnismäßig geringer Strom. Dadurch ist der Anlaufstrom begrenzt. Sobald der Motor läuft, wird er wärmer und der Widerstand des NTC sinkt. Dadurch kann ein höherer Strom fließen, wie er auch im Betrieb benötigt ist. Da der Motor die Anlaufphase bereits überwunden hat, kann er mit den höheren Strömen gut arbeiten und diese in entsprechendes Drehmoment umsetzen. Der NTC kann auch mit *Fremderwärmung* arbeiten: er darf dann keinen hohen Strom tragen (der ihn erwärmen würde), so dass man feststellen kann, ob der Widerstand sich durch Wärme aus der Umgebung erwärmt. 

   Der NTC-Widerstand ist also grundsätzlich geeignet, um unseren Motor bei Übertemperatur abzuschalten. Hierfür müsste dann die Steuerlogik der Hilfsschaltung in \ref{fig-thermistorschutz} so ausgelegt sein, dass bei hohem Widerstand der Schalter Q1 geschlossen sein kann und bei niedrigem NTC-Widerstand der Schalter sich nicht mehr schließen lässt. 

** Physikalische Begründung für die Temperaturabhängigkeit von Halbleiterwiderständen

   #+BEAMER:\pause
   - Elektronen sind in kalten Halbleitern stark an Atomkerne gebunden und bewegen sich (fast) nicht davon weg
   - daher hoher Widerstand bei niedriger Temperatur
   #+BEAMER:\pause
   - bei höherer Temperatur können immer mehr Elektronen sich besser bewegen
   - daher niedriger Widerstand bei hoher Temperatur

** PTC (positive temperature coefficient): steile Kennlinie
*** Kennlinie und Schaltzeichen :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .5
    :END:
    #+BEAMER:\pause
    #+name: fig-ptc
#+begin_src python :results file :session :var matplot_lib_filename=(org-babel-temp-file "figure" ".png"),fontsize :exports results
import matplotlib.pyplot as plt
import numpy as np
from scipy.interpolate import interp1d
plt.style.use('classic')

#plt.rcParams.update({'font.size':fontsize})
#rcParams.update({'figure.autolayout': True})

#Theta=[-80,-40,0,40,80,100,120,130,140,150,160,200]
#R=[200,100,80,80,90,200,600,1000,10000,100000,200000,300000]
#f = interp1d(Theta, R, kind='linear')
#Thetanew = np.linspace(-80, 200, num=51, endpoint=True)

Theta = np.linspace(-80,200,10000)
R0 = 1
B = -1e-2
T0 = 20
R1 = 1
B1 = .5
T1 = 120
R2 = .05
B2 = 1e-1
T2 = 50
R3 = .05
B3 = 1e-2
T3 = 160
R = np.piecewise(Theta, [Theta < 130,
                         Theta >= 130],
                 [lambda Theta : R0*np.exp(B*(Theta-T0)) + R1*np.exp(B1*(Theta-T1)),
                  lambda Theta : R2*np.exp(B2*(Theta-T2)) + R3*np.exp(B3*(Theta-T3))])

plt.figure(figsize=(8,4))
plt.plot(Theta,R,'-')
plt.xlabel('Temperatur [$^\circ$C]')
plt.ylabel('Widerstand $R$ [$\Omega$]')
plt.yscale('log')
plt.grid(which='both')
plt.plot([120,120],[1e-1,1e6],'r--',linewidth=2)
plt.text(50,1e3,'Sprungtemperatur',color='red')

plt.tight_layout()
plt.savefig(matplot_lib_filename)
matplot_lib_filename
#+end_src

#+CAPTION: PTC-Kennlinie mit fiktiven Werten
#+LABEL: fig-ptc
#+ATTR_LATEX: :width \textwidth :height \textheight :options angle=0,keepaspectratio :float nil
#+RESULTS: fig-ptc
[[file:/tmp/babel-mrB6Ug/figureqxSnsL.png]]
#+BEAMER:\pause

    #+NAME: fig-ptcsymbol
   #+begin_src latex :results raw
   \begin{figure}[h!]
     \centering
   \begin{circuitikz}
     \draw (0,0) to[thermistor ptc,o-o] ++(2.5,0);
%     \draw[color=OwlGreen] (2.5,-0.5) to[open,v^=$\color{OwlGreen}{U_R<0}$,color=OwlGreen] ++(-2.5,0);
   \end{circuitikz}
   \caption{Schaltsymbol für einen PTC-Widerstand}\label{fig-ptcsymbol}
   \end{figure}
   #+end_src


*** Beschreibung und Bewertung :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .5
    :END:

    #+BEAMER:\pause
    - \small *PTC*-Widerstand (/positive temperature coefficient/): *Kaltleiter*, auch *Thermistor*
    #+BEAMER:\pause
    - \small steigt im Bereich der *Sprungtemperatur* stark an \to gut in Steuerungstechnik nutzbar
    #+BEAMER:\pause
    - \small aus Bariumtitanat (BaTiO_3)
    #+BEAMER:\pause
    - \small zur Temperaturüberwachung, oder zur Flüssigkeits-Niveau-Abtastung \cite{nerreter_grundlagen_2011}
\normalsize
** PTC in Worten :B_ignoreheading:
   :PROPERTIES:
   :BEAMER_env: ignoreheading
   :END:

   *PTC-Widerstände* (/positive temperature coefficient/) haben einen kleinen Widerstand bei niedriger Temperatur. Der Widerstand steigt steil an in einem Temperaturbereich um die Sprungtemperatur herum. Dieser starke Anstieg lässt sich nutzen, um eine Abschaltung von Anlagen zu steuern: Beispielsweise kann man damit die Wasserkühlung einer Anlage überwachen. Steigt der Temperaturwert des Wassers über einen bestimmten Wert (für den der PTC ausgewählt ist), dann schalten benachbarte Heizaggregate ab, um die Anlage zu schützen. 

   PTC-Bauelemente werden auch *Thermistoren* genannt, daher der Name *Thermistorschutz* für den Motor in Abb. \ref{fig-thermistorschutz}. Sie werden aus Bariumtitanat (BaTiO_3) hergestellt \cite{nerreter_grundlagen_2011}. 

   Auch der PTC kennt die Betriebsart *Eigenerwärmung*, bei der das Verhalten in Abb. [[fig-eigenptc]] genutzt wird: Steigt der Strom über einen bestimmten Wert, führt die entstehende Wärme dazu, dass der Widerstand stark ansteigt. Daher wird bei gleichbleibender Spannung der Strom wieder sinken. So kann der Strom begrenzt werden. 

   Ebenso kann man den PTC als Sensor in der Betriebsart *Fremderwärmung* einsetzen. Hier ist es wichtig, dass der Strom nicht selbst nennenswert zur Erwärmung beiträgt. So kann dann die Temperatur in einem bestimmten Bereich gemessen werden und z. B. bei der Wasserkühlungsanlage eine Abschaltung erreicht werden. 

   Bei dem Beispiel des Thermistor-Motorschutzes aus Abb. \ref{fig-thermistorschutz} kann man sich gut die Betriebsart der Eigenerwärmung vorstellen: Der Thermistor könnte in Reihe mit der Kupferwicklung geschaltet werden. Wenn der Strom zu hoch wird und somit die Wärmeentwicklung zu stark, dann begrenzt der PTC automatisch den Strom durch seinen hohen Widerstandsanstieg. Es sind keine weiteren Steuerungselemente nötig, um dieses Verhalten auszulösen. 
** Eigenerwärmungs-Kennlinien
*** @@latex:$I$-$U$@@-Kennlinie :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .5
    :END:
    #+name: fig-eigenptc
#+begin_src python :results file :session :var matplot_lib_filename=(org-babel-temp-file "figure" ".png"),fontsize=fs :exports results
import matplotlib.pyplot as plt
import numpy as np
from scipy.interpolate import interp1d
plt.style.use('classic')

#plt.rcParams.update({'font.size':fontsize})
#rcParams.update({'figure.autolayout': True})

U=[0,2,4,6,8,10,12,14,16,18,20]
ILuft=[0,15,31,36,36,30,23,19,16,13,12]
IOel=[0,15,33,50,58,56,48,40,35,31,29]

plt.figure(figsize=(8,6))
plt.plot(U,ILuft,'o-')
plt.plot(U,IOel,'o-')
plt.xlabel('Spannung $U$ [V]')
plt.ylabel('Strom $I$ [mA]')
plt.legend(('Luft','Öl'))
#plt.yscale('log')
#plt.ylim(-2,2)
plt.grid()

plt.tight_layout()
plt.savefig(matplot_lib_filename)
matplot_lib_filename
#+end_src

#+CAPTION: PTC-Kennlinie mit Werten aus \cite{nerreter_grundlagen_2011}
#+LABEL: fig-eigenptc
#+ATTR_LATEX: :width \textwidth :height \textheight :options angle=0,keepaspectratio :float nil
#+RESULTS: fig-eigenptc
[[file:/tmp/babel-16022SKI/figure16022uEU.png]]

*** Beschreibung :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .5
    :END:

    #+BEAMER:\pause
    - in Luft: ab gewisser Spannung Strom so hoch, dass Widerstand steigt \to Strom nimmt wieder ab
    #+BEAMER:\pause
    - in Flüssigkeit: z. B. in Heizölanlage nimmt Thermistor höheren Strom auf, wenn er sich im Öl befindet \to Signal, dass Füllstand erreicht \to Pumpe wird abgeschaltet \cite{nerreter_grundlagen_2011}

** Varistoren
*** Kennlinie :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .5
    :END:
    #+name: fig-varistor
#+begin_src python :results file :session :var matplot_lib_filename=(org-babel-temp-file "figure" ".png"),fontsize=fs :exports results
import matplotlib.pyplot as plt
import numpy as np
plt.style.use('classic')

#plt.rcParams.update({'font.size':fontsize})
#rcParams.update({'figure.autolayout': True})

U=np.linspace(-800,800,10000)
UV=170
A=1e-3
gammaSiC=5 #aus wikipedia
ISiC=A*(U/UV)**gammaSiC

plt.figure(figsize=(8,6))
plt.plot(U,ISiC)
plt.xlabel('Spannung $U$ [V]')
plt.ylabel('Strom $I$ [A]')
plt.ylim(-2,2)
plt.grid()

plt.tight_layout()
plt.savefig(matplot_lib_filename)
matplot_lib_filename
#+end_src

#+CAPTION: Typische Varistor-Kennlinie nach \cite{nerreter_grundlagen_2011}, \cite{din_deutsches_institut_fur_normung_e._v._din_german_institute_for_standardization_din_2009} und [[https://de.wikipedia.org/wiki/Varistor][Eintrag Varistor in wikipedia]]
#+LABEL: fig-varistor
#+ATTR_LATEX: :width \textwidth :height \textheight :options angle=0,keepaspectratio :float nil
#+RESULTS: fig-varistor
[[file:/tmp/babel-16022SKI/figure16022wlS.png]]

*** Schaltsymbol und Anwendung                     :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .5
    :END:
    #+BEAMER:\pause

    #+NAME: fig-varistorsymbol
   #+begin_src latex :results raw
   \begin{figure}[h!]
     \centering
   \begin{circuitikz}
     \draw (0,0) to[varistor,o-o] ++(2.5,0);
%     \draw[color=OwlGreen] (2.5,-0.5) to[open,v^=$\color{OwlGreen}{U_R<0}$,color=OwlGreen] ++(-2.5,0);
   \end{circuitikz}
   \caption{Schaltsymbol für einen Varistor}\label{fig-varistorsymbol}
   \end{figure}
   #+end_src

#+BEAMER:\pause
    - parallel zur relevanten Schaltung: bei Überspannung bricht Widerstand von @@latex:$>1\text{ M}\Omega$@@ in weniger als @@latex:$50\text{ ns}$@@ auf einige @@latex:$\Omega$@@ zusammen \cite{fischer_elektrotechnik_2012}
** Varistor in Worten :B_ignoreheading:
   :PROPERTIES:
   :BEAMER_env: ignoreheading
   :END:

   Bauelemente mit einem *spannungsabhängigen Widerstand* (/voltage dependent resistor, VDR/) werden als *Varistoren* bezeichnet. Sie werden aus Siliziumcarbid (SiC) oder Zinkoxid (ZnO) hergestellt. Die @@latex:$I$-$U$@@-Kennlinie ist zum Nullpunkt symmetrisch, wie in Abb. [[fig-varistor]] dargestellt. Der Widerstand ist bei niedrigen Spannungswerten groß und nimmt bei großen Spannungen ab. Daher kann der Varistor parallel zu empfindlichen Schaltungen dafür sorgen, dass Überspannungen diese Schaltungen nicht schädigen: Der Widerstand bricht in weniger als @@latex:$50\text{ ns}$@@ auf ein Tausendstel des Ursprungswertes zusammen \cite{fischer_elektrotechnik_2012}. Da bei einem so niedrigen Widerstand auch der Strom stark ansteigt, kann ein ebenfalls verbauter Leitungsschutzschalter ansprechen \cite{hering_elektrotechnik_2018}. 

   Der Varistor könnte unseren Motor oder auch die Steuerschaltung vor überhöhten Gleichspannungen schützen, z. B. als Blitzschutz. Dies hilft uns jedoch nicht gegen eine Übertemperatur der Wicklungen. 
** Tunneldiode

   #+NAME: fig-tunneldiode
   #+ATTR_LATEX: :width .6\textwidth :height \textheight :options angle=0,keepaspectratio :float nil
   #+CAPTION: Tunneldiode @@latex: \textcolor{gray}{Bild: Eberhard Waffenschmidt, \doclicenseNameRef}@@
   [[../ge1img/tunneldiode.png]]
   
** Kontrollfrage zu nichtlinearen Widerständen
   Ein NTC soll mit Eigenerwärmung arbeiten, um dafür zu sorgen, dass im richtigen Moment der Strom höher wird. Welche Aussage ist falsch?
   1. Der (hohe) Anlaufstrom eines Motors wird durch einen (im Anlauf kalten) NTC begrenzt.
   2. Sobald der Motor eine Weile (warm) gelaufen ist, sinkt der Widerstand des NTC aufgrund seiner Eigenwärme durch den Strom.
   3. Der NTC wirkt wie eine Sicherung und schaltet den Motor im zu kalten Zustand ab.
* Mit Kennlinien arbeiten
** @@latex:$I$-$U$@@-Kennlinie und @@latex:$U$-$I$@@-Kennlinie
*** @@latex:$I$-$U$@@-Kennlinie: Steigung = differenzieller Leitwert :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .5
    :END:

    #+name: fig-iudeltaG
#+begin_src python :results file :session :var matplot_lib_filename=(org-babel-temp-file "figure" ".png"),fontsize=fs :exports results
import matplotlib.pyplot as plt
import numpy as np
plt.style.use('classic')

#plt.rcParams.update({'font.size':fontsize})
#rcParams.update({'figure.autolayout': True})

U=np.linspace(0,10,1000)
G=2
I=G*U
plt.figure(figsize=(8,3))
plt.plot(U,I)
plt.xlabel('Spannung $U$ [V]')
plt.ylabel('Strom $I$ [A]')
#plt.ylim(0,50)
plt.grid()

plt.tight_layout()
plt.savefig(matplot_lib_filename)
matplot_lib_filename
#+end_src

#+CAPTION: @@latex:$I$-$U$@@-Kennlinie: proportional zum differenziellen Leitwert
#+LABEL: fig-iudeltaG
#+ATTR_LATEX: :width \textwidth :height \textheight :options angle=0,keepaspectratio :float nil
#+RESULTS: fig-iudeltaG
[[file:/tmp/babel-16022SKI/figure16022i7U.png]]

#+BEAMER:\pause

  - Wie groß ist der Leitwert?
  #+BEAMER:\pause
  - Steigung: @@latex:$G=\frac{\Delta I}{\Delta U}=\frac{dI}{dU}$@@
  #+BEAMER:\pause
  - @@latex:$I=G\cdot U$@@ \to @@latex:$\frac{dI}{dU}=G$@@

*** @@latex:$U$-$I$@@-Kennlinie: Steigung = differenzieller Widerstand :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .5
    :END:
    #+BEAMER:\pause
    #+name: fig-uideltaR
#+begin_src python :results file :session :var matplot_lib_filename=(org-babel-temp-file "figure" ".png"),fontsize=fs :exports results
import matplotlib.pyplot as plt
import numpy as np
plt.style.use('classic')

#plt.rcParams.update({'font.size':fontsize})
#rcParams.update({'figure.autolayout': True})

I=np.linspace(0,20,1000)
R=.5
U=R*I
plt.figure(figsize=(8,3))
plt.plot(I,U)
plt.ylabel('Spannung $U$ [V]')
plt.xlabel('Strom $I$ [A]')
#plt.ylim(0,50)
plt.grid()

plt.tight_layout()
plt.savefig(matplot_lib_filename)
matplot_lib_filename
#+end_src

#+CAPTION: @@latex:$U$-$I$@@-Kennlinie: proportional zum differenziellen Widerstand
#+LABEL: fig-uideltaR
#+ATTR_LATEX: :width \textwidth :height \textheight :options angle=0,keepaspectratio :float nil
#+RESULTS: fig-uideltaR
[[file:/tmp/babel-16022SKI/figure16022Xl0.png]]

#+BEAMER:\pause

  - \small Wie groß ist der Widerstand?\normalsize
  #+BEAMER:\pause
  - Steigung: @@latex:$R=\frac{\Delta U}{\Delta I}=\frac{dU}{dI}$@@
  #+BEAMER:\pause
  - @@latex:$U=R\cdot I$@@ \to @@latex:$\frac{dU}{dI}=R$@@

** COMMENT diff. Widerstand nicht const. bei nichtlin. Bauelementen
*** @@latex:$I$-$U$@@-Kennlinie: Steigung = differenzieller Leitwert :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .5
    :END:

    #+name: fig-iudiffG
#+begin_src python :results file :session :var matplot_lib_filename=(org-babel-temp-file "figure" ".png"),fontsize=fs :exports results
import matplotlib.pyplot as plt
import numpy as np
plt.style.use('classic')

#plt.rcParams.update({'font.size':fontsize})
#rcParams.update({'figure.autolayout': True})

U=[0,2,4,6,8,10,12,14,16,18,20]
I=[0,15,31,36,36,30,23,19,16,13,12]
diffG=[]
G0=7.5
diffG.append(G0)
diffG.extend(np.diff(I)/np.diff(U))

plt.figure(figsize=(8,5))
fig,axs=plt.subplots(2,1,sharex=True)
axs[0].plot(U,I)
#axs[0].set_xlabel('Spannung $U$ [V]')
axs[0].set_ylabel('$I$ [mA]')
axs[0].grid()

axs[1].plot(U,diffG)
axs[1].set_xlabel('$U$ [V]')
axs[1].set_ylabel('$dG$ [mS]')
axs[1].grid()

plt.tight_layout()
plt.savefig(matplot_lib_filename)
matplot_lib_filename
#+end_src

#+CAPTION: @@latex:$\frac{dI}{dU}\neq const. \to dG=f(I,U)$@@
#+LABEL: fig-iudiffG
#+ATTR_LATEX: :width \textwidth :height \textheight :options angle=0,keepaspectratio :float nil
#+RESULTS: fig-iudiffG
[[file:/tmp/babel-16022SKI/figure16022O0m.png]]

#+BEAMER:\pause

*** @@latex:$U$-$I$@@-Kennlinie: Steigung = differenzieller Widerstand :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .5
    :END:
    #+name: fig-uidiffR
#+begin_src python :results file :session :var matplot_lib_filename=(org-babel-temp-file "figure" ".png"),fontsize=fs :exports results
import matplotlib.pyplot as plt
import numpy as np
plt.style.use('classic')

#plt.rcParams.update({'font.size':fontsize})
#rcParams.update({'figure.autolayout': True})

U=[0,2,4,6,8,10,12,14,16,18,20]
I=[0,15,31,36,36,30,23,19,16,13,12]*1e-3
diffR=[]
R0=1/7.5e-3
diffR.append(R0)
diffR.extend(np.diff(U)/np.diff(I))

plt.figure(figsize=(8,5))
fig,axs=plt.subplots(2,1,sharex=True)
axs[0].plot(I,U)
axs[0].set_ylabel('$U$ [V]')
#axs[0].set_ylabel('$I$ [mA]')
axs[0].grid()

axs[1].plot(I,diffR)
axs[1].set_xlabel('$I$ [A]')
axs[1].set_ylabel('$dR$ [$\Omega$]')
axs[1].grid()

plt.tight_layout()
plt.savefig(matplot_lib_filename)
matplot_lib_filename
#+end_src

#+CAPTION: @@latex:$\frac{dU}{dI}\neq const. \to dR =f(I,U)$@@
#+LABEL: fig-uidiffR
#+ATTR_LATEX: :width \textwidth :height \textheight :options angle=0,keepaspectratio :float nil
#+RESULTS: fig-uidiffR
[[file:/tmp/babel-16022SKI/figure16022dHv.png]]

** Großsignalwiderstand und Kleinsignalwiderstand

    #+NAME: fig-diffwiderstaende
    #+ATTR_LATEX: :width .6\textwidth :height \textheight :options angle=0,keepaspectratio :float nil
   #+CAPTION: Großsignal- und Kleinsignalwiderstand @@latex: \textcolor{gray}{Bild: Eberhard Waffenschmidt, \doclicenseNameRef}@@
   [[../ge1img/eberharddiffwiderstaende.png]]

** Differenzieller Widerstand in Worten :B_ignoreheading:
   :PROPERTIES:
   :BEAMER_env: ignoreheading
   :END:
   Der differenzielle Leitwert (/differential conductance/) und der differenzielle Widerstand (/differential resistance/) beschreiben die Steigung der jeweiligen Kennlinie, wie man in Abb. [[fig-uidiffR]] und [[fig-iudiffG]] sieht. 

   Wenn der Arbeitspunkt einer Schaltung ungefähr bekannt ist und sich kleine Veränderungen in Strom oder Spannung ergeben, kann man mit diesem differenziellen Wert den Effekt der Strom- bzw. Spannungsveränderung berechnen. Diese Betrachtung heißt *Kleinsignalbetrachtung*. 

   Der andere Nutzen einer solchen Betrachtung ist der, dass man prüfen kann, wie linear ein Bauelement sich verhält, indem man den differenziellen Widerstand bzw. Leitwert bestimmt. Je *näher das Verhalten einem Ohmschen Widerstand* kommt, desto eher ist der differenzielle Widerstand / Leitwert um den betrachteten Bereich herum eine *Gerade parallel zur x-Achse*. 

** Kennlinien in Serienschaltungen addieren
*** Beispiel :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .5
    :END:

    #+NAME: fig-2diodenserie
   #+begin_src latex :results raw
   \begin{figure}[h!]
     \centering
   \begin{circuitikz}[scale=.6]
     \draw (0,0) to[empty diode,l=D1,o-,i>=$\color{OwlBlue}{I_{D1}}$] ++(3,0) to[empty diode,l=D2,-o,i>=$\color{OwlBlue}{I_{D2}}$] ++(3,0);
     \draw[color=OwlGreen] (0,-0.5) to[open,v_=$\color{OwlGreen}{U_{D1}}$,color=OwlGreen] ++(3,0);
     \draw[color=OwlGreen] (3,-0.5) to[open,v_=$\color{OwlGreen}{U_{D2}}$,color=OwlGreen] ++(3,0);
   \end{circuitikz}
   \caption{Wie groß sind Gesamtspannung und Gesamtstrom bei so einer Serienschaltung?}\label{fig-2diodenserie}
   \end{figure}
   #+end_src

   #+BEAMER:\pause
   - Knotenregel: @@latex:$I_{D1}=I_{D2}=I$@@ (keine Verzweigung)
   #+BEAMER:\pause
   - Maschenregel: @@latex:$U=U_{D1}+U_{D2}$@@
   #+BEAMER:\pause
   - grafisch addieren: am besten in @@latex:$U$-$I$@@-Darstellung

*** grafische Addition der beiden Kennlinien :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .5
    :END:

    #+BEAMER:\pause
    #+name: fig-2diodenserie
#+begin_src python :results file :session :var matplot_lib_filename=(org-babel-temp-file "figure" ".png"),fontsize=fs :exports results
import matplotlib.pyplot as plt
import numpy as np
plt.style.use('classic')

#plt.rcParams.update({'font.size':fontsize})
#rcParams.update({'figure.autolayout': True})

UD=np.linspace(0,1,1000)
T=300
k=1.38e-23
q=1.602e-19
UT = k*T/q
IS = 1e-9
n = 2
ID=IS*(np.exp(UD/(n*UT))-1)

plt.figure(figsize=(9,12))
fig,axs=plt.subplots(3,1,sharex=True,sharey=True)
axs[0].plot(1000*ID,UD)
#axs[0].set_xlabel('$t$ [ms]')
axs[0].set_ylabel('$U_{D1}$ [V]')
axs[0].grid()

axs[1].plot(1000*ID,UD)
axs[1].set_ylabel('$U_{D2}$ [V]')
axs[1].grid()

axs[2].plot(1000*ID,2*UD)
axs[2].set_ylabel('$U_{D1}+U_{D2}$ [V]')
axs[2].set_xlabel('$I$ [mA]')

plt.tight_layout()
plt.savefig(matplot_lib_filename)
matplot_lib_filename
#+end_src

#+CAPTION: Grafische Reihenschaltung zweier nichtlinearer Bauelemente 
#+LABEL: fig-2diodenserie
#+ATTR_LATEX: :width \textwidth :height \textheight :options angle=0,keepaspectratio :float nil
#+RESULTS: fig-2diodenserie
[[file:/tmp/babel-16022SKI/figure16022GLU.png]]

** Kontrollfrage zu Kennlinien-Rechnung
   Um die Gesamtspannung in einer Serienschaltung aus einem PTC und einem NTC zu bestimmen, benötigt man 
   - die @@latex:$I$-$U$-@@Kennlinien beider Bauelemente, um die beiden Ströme addieren zu können
   - die @@latex:$U$-$I$-@@Kennlinien beider Bauelemente, um die beiden Spannungen addieren zu können
** In Worten                                                :B_ignoreheading:
   :PROPERTIES:
   :BEAMER_env: ignoreheading
   :END:
   Um zu sehen, welcher Strom und welche Spannung sich an zwei miteinander in Serie geschalteten nichtlinearen Bauelementen einstellt, nutzt man die Knotenregel: Der Strom durch Bauelement 1 muss ja gleich dem Strom durch Bauelement 2 sein. Nun trägt man die @@latex:$U$-$I$@@-Kennlinien beider Bauelemente auf, d.h. @@latex:$I$@@ auf der x-Achse und addiert die Spannungswerte an jedem Punkt. Denn die Spannung über beiden Bauelementen muss ja der Summenspannung der beiden entsprechen. So erhält man die Kennlinie des Ersatzbauelements. Mithilfe der in Kapitel 5 gezeigten Bestimmung eines Arbeitspunkts als Schnittpunkt aus Quelle und Verbraucher erhält man, ebenfalls grafisch, den Strom, der durch diese Serienschaltung fließt. 

   Genauso lässt sich vorgehen für eine Parallelschaltung. Hier verwendet man die Maschenregel und die Identität @@latex:$U_1=U_2=U$@@. Zweckmäßigerweise nutzt man nun zur Addition die Knotenregel und somit die @@latex:$I$-$U$@@-Kennlinien. Daraus ergibt sich dann der Gesamtstrom an dem Ersatzbauelement. Genauso wie bei der Serienschaltung lässt sich dann wieder mithilfe der grafischen Methode aus Kapitel 5 der Arbeitspunkt als Schnittpunkt aus Quellenkennlinie und Verbraucherkennlinie bestimmen. 

   Man könnte dieses Verfahren auch noch beliebig fortsetzen, die Kennlinien umzeichnen, dann weiter addieren und so weiter. Dies ist heutzutage unüblich, denn mit Rechnern lässt sich das effizienter und genauer als zeichnerisch bewältigen. Die beiden einfachen grafischen Additionen sollte man jedoch beherrschen, denn damit lässt sich leicht überprüfen, ob das, was der Rechner da ausgibt, Sinn machen kann oder ob das, was man gemessen hat, Sinn machen kann. 

** Begriff der Scherung

    #+NAME: fig-scheren
    #+ATTR_LATEX: :width .6\textwidth :height \textheight :options angle=0,keepaspectratio :float nil
   #+CAPTION: Scherung @@latex: \textcolor{gray}{Bild: Eberhard Waffenschmidt, \doclicenseNameRef}@@
   [[../ge1img/eberhardscheren.png]]

* Zusammenfassung                                                   :B_frame:
  :PROPERTIES:
  :BEAMER_env: frame
  :END:
*** Begriffe und Formeln :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .7
    :END:
    #+BEAMER:\pause
    - *Nichtlineare Widerstände* anwenden: Varistoren, NTC, PTC
      #+BEAMER:\pause
    - *Kennlinien* miteinander *verrechnen*
      #+BEAMER:\pause
    - *Schutzfunktionen* einschätzen: 
      - Not-Aus und andere manuell zu bedienende Schalter
      - Leitungsschutzschalter
      - Varistor
      - NTC, PTC
*** Hausaufgaben :B_column:
    :PROPERTIES:
    :BEAMER_env: column
    :BEAMER_col: .5
    :END:
    #+BEAMER:\pause
    - Übungsaufgaben rechnen
      #+BEAMER:\pause
    - Praktikum vor- und nachbereiten

* Videos Eberhard Waffenschmidt

** Folge 12a: Nichtlineare Kennlinien
- Widerstandskennlinie
- Beispiele für nichtlineare Kennlinien
  - Varistor
  - Tunneldiode
- Scheren von Kennlinien
Video: https://youtu.be/pdo0oQqnlaI
Präsentation als PDF-Dokument: [[http://www.waffenschmidt-aachen.homepage.t-online.de/lehre/GLE/GLE_12a-Nichtlineare_Kennlinien.pdf][GLE_12a-Nichtlineare_Kennlinien.pdf]]

** Folge 11: Schalter
- Ideale und reale Schalter
- Relais
- Sicherungen und Schutzschalter
Video: https://youtu.be/L5CvdzzOUzU
Präsentation als PDF-Dokument: [[http://www.waffenschmidt-aachen.homepage.t-online.de/lehre/GLE/GLE_11-Schalter-SoSe2020.pdf][GLE_11-Schalter-SoSe2020.pdf]]

** Folge 12: Dioden
- Kennlinien
- Diode
- Funktionsweise
- Kennlinien
- Gleichrichtung
- Photodiode
- Leuchtdiode
Video: https://youtu.be/6g29BIR4M_g
Präsentation als PDF-Dokument: [[http://www.waffenschmidt-aachen.homepage.t-online.de/lehre/GLE/GLE_12-Dioden-SoSe2020.pdf][GLE_12-Dioden-SoSe2020.pdf]]

* Übungsaufgaben
** TODO COMMENT Potentiometer

    Ein Potentiometer mit @@latex:$R=R_A + R_C=200\text{ }\Omega$@@ wird mit einer Last von @@latex:$R_L=80\text{ }\Omega$@@ belastet. Wie sind @@latex:$R_A$@@ und @@latex:$R_C$@@ einzustellen, damit @@latex:$U_L=\frac{U_1}{2}$@@, d.h. die Spannung über der Last der Hälfte der Eingangsspannung entspricht. Skizzieren Sie zunächst die Potentiometerschaltung. Dabei ist der Gesamtwiderstand (Maximalabgriff) des Potentiometers gleich @@latex:$R_{max}=R_A+R_C$@@. Der eine Teil des Widerstands @@latex:$R_A$@@ befindet sich links vom Abgriff, der andere Teil @@latex:$R_C$@@ rechts vom Abgriff.  ZEICHNUNG FOLGT

/Hinweis zur Lösung: je nachdem, wie herum Sie gezeichnet haben, wird Ihre Lösung für @@latex:$R_A$@@ und @@latex:$R_C$@@ vertauscht sein, und trotzdem richtig./

** TODO COMMENT Leistung am Potentiometer

    Ein Potentiometer BILD FEHLT mit @@latex:$R=R_A + R_C=4,7 \text{ k}\Omega$@@ ist auf @@latex:$R_A=R_C$@@ eingestellt. Wie muss für @@latex:$U_1=48\text{ V}$@@ der Widerstand @@latex:$R_L$@@ gewählt werden, damit er die Leistung @@latex:$P_L=80\text{ mW}$@@ erhält? Geben Sie beide Lösungen an.


** PTC-Widerstand in unterschiedlichen Kühlmedien

    Ein Thermistor nach Abb. [[fig-eigenptc]] wird mit Luft bzw. Öl gekühlt und an einer Konstantspannungsquelle von @@latex:$U=8\text{ V}$@@ betrieben. Welche Ströme stellen sich bei den verschiedenen Kühlmedien ein? Welche Ströme stellen sich ein, wenn der PTC-Widerstand an einer linearen Spannungsquelle mit @@latex:$U_q=24 \text{ V}$@@ und @@latex:$R_i=123\text{ }\Omega$@@ betrieben wird?

** Verständnisfrage zu Varistoren
    Kreuzen Sie die falsche Aussage an (1 Kreuz). 
    - Ein Varistor dient dazu, vor Überspannungen zu schützen.
    - Varistoren haben bei niedrigen Spannungswerten einen kleinen Widerstand.
    - Der Widerstand eines Varistors hängt im Wesentlichen von der angelegten Spannung ab.
    - Varistoren bestehen typischerweise aus Silizium-Carbid (SiC). 
    - Varistoren sind hochohmig bei niedrigen Spannungswerten.
 
** Temperaturabhängigkeit des Widerstandes einer Glühlampe

    Der Wolframdraht einer Glühlampe hat den Durchmesser @@latex:$d=32\text{ \textmu m}$@@ und die Länge @@latex:$54\text{ cm}$@@. Über den großen Temperaturbereich zwischen der Raumtemperatur (Lampe aus) und der Glühtemperatur (@@latex:$\vartheta=2000^\circ \text{C}$@@) hat der Widerstand von Wolfram einen quadratischen Verlauf: 

    \begin{equation}
    R(\vartheta)=R_{\vartheta_0} \cdot \left[ 1+ \alpha_{\vartheta_0} \cdot \left(\vartheta-\vartheta_0 \right) + \beta_{\vartheta_0} \cdot \left(\vartheta - \vartheta_0 \right)^2 \right]
    \end{equation}

    Die Temperaturkoeffizienten sind aus \cite{thomas_harriehausen_moeller_2020} entnommen: 
    | @@latex:$\vartheta_0$@@               | @@latex:$\alpha_0$@@                   | @@latex:$\beta_0$@@                   | @@latex:$\kappa_{20}$@@                 |
    |------------------------------+----------------------------------+----------------------------------+---------------------------------|
    | @@latex:$20^\circ \text{C}$@@    | @@latex:$4,1\cdot10^{-3} \text{ 1/K}$@@ | @@latex:$1\cdot 10^{-6} \text{ 1/K}^2$@@ | @@latex:$18,2\text{ S m/mm}^2$@@ |

    Bestimmen Sie den Wert des Widerstandes der Glühwendel bei @@latex:$0^\circ \text{C}$@@, @@latex:$500^\circ \text{C}$@@, @@latex:$1000^\circ \text{C}$@@, @@latex:$1500^\circ \text{C}$@@ und @@latex:$2000^\circ \text{C}$@@. Tragen Sie die Werte in einem Diagramm (x-Achse Temperatur, y-Achse Widerstand) auf. 

    Nehmen Sie nun an, dass die Glühlampe mit einer Gleichspannung von @@latex:$U=230\text{ V}$@@ betrieben wird. Welcher Strom fließt beim Einschalten (d.h., wenn die Glühwendel Raumtemperatur besitzt), welcher Strom fließt bei der Betriebstemperatur von @@latex:$\vartheta=2000^\circ \text{C}$@@? Wie viel höher ist der Einschaltstrom als der Betriebsstrom? 

** Indirekte Ermittlung der Wicklungstemperatur einer elektrischen Maschine

    Die Kupferwicklung einer elektrischen Maschine hat bei @@latex:$\vartheta=20^\circ \text{C}$@@ einen Widerstand von @@latex:$R_{20}=200\text{ }\Omega$@@. Bestimmen Sie die mittlere Wicklungstemperatur, wenn der Widerstand auf @@latex:$R_x=238\text{ }\Omega$@@ angestiegen ist mithilfe der linearen Kennlinie für die Widerstandsänderung anhand der Temperatur:

    \begin{equation}
    R_{\vartheta}=R_{\vartheta_0} \cdot \left[1+\alpha_{\vartheta_0} \cdot \left(\vartheta -\vartheta_0 \right)\right]
    \end{equation}

    Die hierfür benötigten Koeffizienten von Kupfer betragen nach \cite{thomas_harriehausen_moeller_2020}:

    | @@latex:$\vartheta_0$@@               | @@latex:$\alpha_0$@@                   | @@latex:$\beta_0$@@                   | @@latex:$\kappa_{20}$@@                 |
    |------------------------------+----------------------------------+----------------------------------+---------------------------------|
    | @@latex:$20^\circ \text{C}$@@    | @@latex:$3,9\cdot10^{-3} \text{ 1/K}$@@ | @@latex:$0,6\cdot 10^{-6} \text{ 1/K}^2$@@ | @@latex:$56\text{ S m/mm}^2$@@ |

    Ist der lineare Ansatz zulässig?

** Grafische Bestimmung der Temperatur-Spannungs-Kennlinie an einer Serienschaltung

    Ein temperaturabhängiger Pt100-Widerstand (d.h. @@latex:$R_0=100\text{ }\Omega$@@, @@latex:$\alpha_{20}=3,8\cdot 10^{-3 }\text{1/K}$@@, @@latex:$\beta_{20}=0,6 \cdot 10^{-6} \text{1/K}^2$@@) ist in Serie mit einem Widerstand @@latex:$R_2$@@ von@@latex:$100\text{ }\Omega$@@ verschaltet. Die Schaltung wird von einer idealen Stromquelle mit @@latex:$I_q=10\text{ mA}$@@ gespeist. Bestimmen Sie zunächst die fehlenden Werte in der Tabelle. 

    |    @@latex:$\vartheta \text{ }[^\circ \text{C}]$@@ | @@latex:$R_{Pt100}$@@ | @@latex:$U_{Pt100}$@@ | @@latex:$R_2 \text{ }[\Omega]$@@ | @@latex:$U_2 \text{ [V]}$@@ | @@latex:$U_{ges}$@@ |
    |----------------------------------------+--------------------+--------------------+----------------------------+----------------------------+------------------|
    |                                      0 |                    |                    |                            |                            |                  |
    |                                     20 |                    |                    |                            |                            |                  |
    |                                     40 |                    |                    |                            |                            |                  |
    |                                     60 |                    |                    |                            |                            |                  |
    |                                     80 |                    |                    |                            |                            |                  |
    |                                    100 |                    |                    |                            |                            |                  |

    Skizzieren Sie nun mithilfe der Wertetabelle ein Diagramm (x-Achse Temperatur, y-Achse Spannung) und bestimmen Sie grafisch die Gesamtspannung über der Serienschaltung.

** Grafische Bestimmung der Strom-Spannungs-Kennlinie an einer Serienschaltung

    Ein Varistor @@latex:$R_V$@@ mit folgender Kennlinie (nach \cite{thomas_harriehausen_moeller_2020}) ist gegeben:

    \begin{equation}
    \frac{I}{\text{A}}=\left(\frac{U}{6\text{ kV}}\right)^5
    \end{equation}

    Dieser ist in Serie mit einem Widerstand @@latex:$R_2=100\text{ k}\Omega$@@ verschaltet. 

    Bestimmen Sie zunächst eine formelmäßige Darstellung für den Widerstand in Abhängigkeit von der Spannung. 

    Bestimmen Sie die fehlenden Werte in der folgenden Tabelle, wenn die Schaltung mit einem Strom @@latex:$I$@@ bestromt wird.

    | @@latex:$I\text{ [A]}$@@ | @@latex:$U_V \text{ [V]}$@@ | @@latex:$R_V \text{ }[\Omega]$@@ | @@latex:$U_2 \text{ [V]}$@@ |
    |--------------------------+----------------------------+----------------------------+---------------------------|
    |                        0 |                            |                            |                           |
    |                      0,1 |                            |                            |                           |
    |                        1 |                            |                            |                           |
    |                       10 |                            |                            |                           |
    |                      100 |                            |                            |                           |

    Skizzieren Sie die Kennlinien beider Widerstände in ein Strom-Spannungs-Diagramm (Strom x-Achse, Spannung y-Achse) und addieren (scheren) Sie die beiden Kennlinien, um die Gesamtspannung zu erhalten.

** Nichtlineare Kennlinien verrechnen

    Gegeben ist eine Reihenschaltung (Abb. \ref{fig-uebungnlrreihe}) aus einem @@latex:$R_V = 2\text{ k}\Omega$@@ und einem nichtlinearen Widerstand @@latex:$R_{NL}$@@. Die Kennlinie von @@latex:$R_{NL}$@@ ist im Diagramm angegeben (Abb. [[fig-uebungnlrreihediagramm]]). 

    #+NAME: fig-uebungnlrreihe
    #+begin_src latex :results raw
    \begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[european voltage source=$\color{OwlGreen}{U_q}$] ++(0,-4);
       \draw (0,0) to[short] ++(2,0) to[european resistor=$R_V$] ++(0,-2) to[thermistor=$R_{NL}$,v=$\color{OwlGreen}{U_{NL}}$] ++(0,-2) to[short] ++(-2,0);
     \end{circuitikz}
     \caption{Reihenschaltung für Übungsaufgabe}\label{fig-uebungnlrreihe}
   \end{figure}
   #+end_src

    #+name: fig-uebungnlrreihediagramm
 #+begin_src python :results file :session :var matplot_lib_filename=(org-babel-temp-file "figure" ".png"),fontsize=fs :exports results
import matplotlib.pyplot as plt
import numpy as np
plt.style.use('classic')

#plt.rcParams.update({'font.size':fontsize})
#rcParams.update({'figure.autolayout': True})

U=np.linspace(0,10,1000)
I=2.22e-4*U**2
plt.figure(figsize=(8,5))
plt.plot(U,1e3*I)
plt.tight_layout()
plt.xlabel('Spannung $U$ [V]')
plt.ylabel('Strom $I$ [mA]')
plt.axis([0, 10, 0, 8])
plt.grid()

plt.tight_layout()
plt.savefig(matplot_lib_filename)
matplot_lib_filename
 #+end_src

#+CAPTION: Kennlinie @@latex:$R_{NL}$@@ für Übungsaufgabe
#+LABEL: fig-uebungnlrreihediagramm
#+ATTR_LATEX: :width \textwidth :height \textheight :options angle=0,keepaspectratio :float nil
#+RESULTS: fig-uebungnlrreihediagramm
[[file:/tmp/babel-9842JA7/figure9842ihC.png]]

- Wie groß ist der Strom für @@latex:$U_q=5\text{ V}$@@?
- Wie groß ist die Spannung @@latex:$U_{NL}$@@, wenn @@latex:$U_q=5\text{ V}$@@ ist?

** Kompliziertere Verschaltung mit einem nichtlinearen Widerstand

    Gegeben ist eine Reihenschaltung aus einem Widerstand @@latex:$R_V=1\text{ }\Omega$@@ und einem nichtlinearen Widerstand @@latex:$R_{NL}$@@ (Abb. \ref{fig-uebungnlrreihe2a}). Die zugehörige Kennlinie von @@latex:$R_{NL}$@@ gibt Diagramm [[fig-uebungnlrreihediagramm2]] an. 

    #+NAME: fig-uebungnlrreihe2a
    #+begin_src latex :results raw
    \begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[european voltage source=$\color{OwlGreen}{U_q}$] ++(0,-4);
       \draw (0,0) to[short] ++(2,0) to[european resistor=$R_V$] ++(0,-2) to[thermistor=$R_{NL}$,v=$\color{OwlGreen}{U_{NL}}$] ++(0,-2) to[short] ++(-2,0);
     \end{circuitikz}
     \caption{Reihenschaltung für Übungsaufgabe}\label{fig-uebungnlrreihe2a}
   \end{figure}
   #+end_src

    #+name: fig-uebungnlrreihediagramm2
 #+begin_src python :results file :session :var matplot_lib_filename=(org-babel-temp-file "figure" ".png"),fontsize=fs :exports results
import matplotlib.pyplot as plt
import numpy as np
plt.style.use('classic')

#plt.rcParams.update({'font.size':fontsize})
#rcParams.update({'figure.autolayout': True})

U=np.linspace(0,10,1000)
I=2.5e-1*U**2
plt.figure(figsize=(8,5))
plt.plot(U,I)
plt.tight_layout()
plt.xlabel('Spannung $U$ [V]')
plt.ylabel('Strom $I$ [A]')
plt.axis([0, 10, 0, 7])
plt.grid()

plt.tight_layout()
plt.savefig(matplot_lib_filename)
matplot_lib_filename
 #+end_src

#+CAPTION: Kennlinie @@latex:$R_{NL}$@@ für Übungsaufgabe
#+LABEL: fig-uebungnlrreihediagramm2
#+ATTR_LATEX: :width \textwidth :height \textheight :options angle=0,keepaspectratio :float nil
#+RESULTS: fig-uebungnlrreihediagramm2
[[file:/tmp/babel-9842JA7/figure9842jiJ.png]]

Wie groß ist der Strom @@latex:$I=I_{ges}$@@ für @@latex:$U_q=5\text{ V}$@@?

Jetzt kommt ein Parallelwiderstand @@latex:$R_P=2\text{ }\Omega$@@ in der Schaltung hinzu (Abb. \ref{fig-uebungnlrreihe2b}). Wie groß ist jetzt der Gesamtstrom bei @@latex:$U_q=5\text{ V}$@@?

    #+NAME: fig-uebungnlrreihe2b
    #+begin_src latex :results raw
    \begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[european voltage source=$\color{OwlGreen}{U_q}$] ++(0,-4);
       \draw (0,0) to[short,i>=$I_{ges}$] ++(2,0) to[european resistor=$R_V$] ++(0,-2) to[thermistor=$R_{NL}$,v=$\color{OwlGreen}{U_{NL}}$] ++(0,-2) to[short] ++(-2,0);
       \draw (2,0) to[short,*-] ++(2,0) to[european resistor=$R_P$] ++(0,-4) to[short,-*] ++(-2,0);
     \end{circuitikz}
     \caption{Schaltung für Übungsaufgabe}\label{fig-uebungnlrreihe2b}
   \end{figure}
   #+end_src

** Thermische Leistung

    Ein elektrisches Bauteil ist auf einem Kühlkörper montiert. Die Temperatur des Bauteils beträgt @@latex:$\vartheta=85^\circ \text{C}$@@, die Außentemperatur @@latex:$\vartheta_A=25^\circ \text{C}$@@ und der thermische Widerstand des Kühlkörpers hat den Wert @@latex:$R_{th}=3\text{ K/W}$@@. 

    Berechnen Sie die elektrische Leistung des elektrischen Bauelements. 

** Widerstand eines Kupferdrahts

    Ein Kupferdraht hat bei der Temperatur @@latex:$\vartheta_0=20^\circ \text{C}$@@ einen Widerstand von @@latex:$R_{20}=200\text{ m}\Omega$@@. Der Temperaturkoeffizient von Kupfer beträgt @@latex:$\alpha_{Cu}=3,9\cdot 10^{-3} \text{1/K}$@@. Wie groß ist @@latex:$R$@@ bei @@latex:$\vartheta=95^\circ \text{C}$@@?

** Widerstand eines Kupferleiters

    Gegeben ist  das Temperatur-Widerstands-Diagramm eines Kupferleiters in Abb. [[fig-uebungkennliniekupferleiter]]. Bestimmen Sie den Widerstand @@latex:$R$@@ bei der Temperatur @@latex:$\vartheta_2 =120^\circ \text{C}$@@. 

    #+name: fig-uebungkennliniekupferleiter
 #+begin_src python :results file :session :var matplot_lib_filename=(org-babel-temp-file "figure" ".png"),fontsize=fs :exports results
import matplotlib.pyplot as plt
import numpy as np
plt.style.use('classic')

#plt.rcParams.update({'font.size':fontsize})
#rcParams.update({'figure.autolayout': True})

theta=np.linspace(20,140,1000)
alpha=3.9e-3
R20=370e-3
R=R20*(1+alpha*(theta-20))
theta20=20
R20b=R20*(1+alpha*(theta20-20))
theta40=40
R40=R20*(1+alpha*(theta40-20))
theta120=120
R120=R20*(1+alpha*(theta120-20))
plt.figure(figsize=(8,5))
plt.plot(theta,1e3*R)
plt.plot(theta20,1e3*R20b,'o')
plt.plot(theta40,1e3*R40,'o')
plt.plot(theta120,1e3*R120,'o')
plt.tight_layout()
plt.xlabel('Temperatur [°C]')
plt.ylabel('Widerstand $R$ [m$\Omega$]')
plt.axis([20, 140, 300, 600])
plt.text(22,360,'20°C, ?')
plt.text(120,500,'120°C, ?')
plt.text(40,380,'40°C, 400')
plt.text(70,500,'~3,9 $\cdot10^{-3}$/K')
plt.grid()

plt.tight_layout()
plt.savefig(matplot_lib_filename)
matplot_lib_filename
 #+end_src

#+CAPTION: Widerstand eines Kupferleiters
#+LABEL: fig-uebungkennliniekupferleiter
#+ATTR_LATEX: :width \textwidth :height \textheight :options angle=0,keepaspectratio :float nil
#+RESULTS: fig-uebungkennliniekupferleiter
[[file:/tmp/babel-9842JA7/figure9842czJ.png]]

** Linearen Temperaturkoeffizienten bestimmen    

    Ein Widerstand wird von @@latex:$\vartheta=20^\circ \text{C}$@@ auf @@latex:$120^\circ \text{C}$@@ erhitzt. Dabei erhöht sich der Widerstand um @@latex:$35\%$@@. Bestimmen Sie den Temperaturkoeffizienten @@latex:$\alpha_20$@@. Bestimmen Sie ebenfalls die prozentuale Änderung des Widerstandswerts, wenn der Widerstand von @@latex:$20^\circ \text{C}$@@ auf @@latex:$70^\circ \text{C}$@@ erhitzt wird. 

** Alte Klausuraufgaben
    
    Suchen Sie in Eberhard Waffenschmidts Unterlagen die Altklausuren heraus. Suchen Sie nach Aufgaben mit nichtlinearen Widerständen und üben Sie diese.
